週一示威, 週二上班

週一示威
1989年10月23日的示威
週一示威（德語：Montagsdemonstrationen）是反對德意志民主共和國（東德）的一連串和平反政府遊行，於1989年至1990年間每週一傍晚舉行。

示威首先於萊比錫開始，然後德累斯頓、哈雷、卡爾·馬克思城、馬德堡、普勞恩、阿恩施塔特、羅斯托克、波茨坦和施威林等地人民加入。

概況

柏林圍牆倒下後的一次遊行
在1989年9月4日，萊比錫居民聚集參與克里斯提安·富勒牧師的聖尼古拉教堂「為和平禱告會」，並擠滿整個卡爾·馬克思廣場（今奧古斯特廣場），是一連串示威活動的開始。很多東德人民得知路德會支持他們的抵抗運動後，逐漸聚集在教堂庭園，並以非暴力方式爭取權利，例如自由出國權和民主選舉權。

其他東德城市的人民從西德電視和朋友口中得知這事，也效法萊比錫的示威活動，逢周一傍晚於公眾廣場聚會。事情的轉捩點在德國駐捷克斯洛伐克大使館發生。上千名東德人於9月逃到當地後，過着第三世界般的生活。西德外交部長漢斯-迪特里希·根舍宣佈他已經和捷克斯洛伐克達成協議，容許他們可以乘坐通過東德的火車通往西方，現場歡呼聲此起彼落。火車於10月初通過德累斯頓中央車站時，警察得阻止人民跳上火車。

1989年10月9日的東德建政40週年時，聖尼古拉教堂的群眾已經由起初的幾百人大幅增加至70,000人（全市人口約500,000），齊心以和平方式反對政權。他們最著名的口號是「我們是人民！（Wir sind das Volk!）」，表示民主共和國須由人民管治，而非由一個聲稱代表人民的非民主政黨管治。

縱然一些示威者被捕，但由於得不到東柏林的明確指示，也因為參與人數出乎意料的多，地區官員下令保安部隊撤退，避免了一場可能發生的屠殺。後來，埃貢·克倫茨聲稱是他下令不要介入。

1989年10月16日，120,000人在萊比錫聚集，軍隊在附近戒備。一星期後的出席人數增至320,000。群眾壓力引致柏林圍牆於11月9日倒下，標誌着東德政權的衰亡。

示威最終於1990年3月結束，即東德人民議會首次多黨自由選舉，標誌着兩德邁向統一。